<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title></title><link href="http://www.burakisikli.com/" rel="alternate"></link><link href="http://www.burakisikli.com/feeds/datamining.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.burakisikli.com/</id><updated>2009-02-16T01:17:00+02:00</updated><entry><title>Veri Madenciliği(Data Mining) Nedir ve Nerelerde Kullanılır-3</title><link href="http://www.burakisikli.com/veri-madenciligidata-mining-nedir-ve-nerelerde-kullanilir-3.html" rel="alternate"></link><published>2009-02-16T01:17:00+02:00</published><author><name>burakisikli</name></author><id>tag:www.burakisikli.com,2009-02-16:veri-madenciligidata-mining-nedir-ve-nerelerde-kullanilir-3.html</id><summary type="html">&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;**2. Veri
Madenciliğinin Kullanım Alanları**
&lt;/p&gt;
Veri Madenciliği kullanım alanı olarak çok geniş bir yelpazeye sahiptir.
Örnek uygulama alanları aşağıda belirtilmiştir:

**2.1. Finans Sektörü**  
Finans ve sigorta sektörü günümüzde sundukları hizmet, ürün ve
servislerle bilgiye dayalı yönetime en fazla ihtiyaç duyan
kuruluşlardır. Bu sektörde bilgiye dayalı yönetim özellikle ekonomik
krizin yaşattığı sonuçlar göz önüne alındığında tartışmasız önemli ve
zorunludur. Finans sektöründe en temel uygulamalar çapraz satış, risk
derecelendirme, mevcut müşteriyi elde tutma, yeni müşteriler kazanma,
maliyetleri azaltma, kayıp ve kaçakları engelleme, alternatif kanallar
oluşturma, müşteri memnuniyetini sağlama olarak özetlenebilir. Hangi
müşteri profilinin neyi, ne zaman ve neden tercih ettiğini anlayabilen
bir kuruluş hem talep yaratma, hem de doğru zamanda doğru talebi
karşılama ve sunma avantajına sahip olacaktır. Kuruluşun karlılığı
artarken, müşterinin memnuniyeti de artacağından, aynı zamanda müşteri
sadakati de sağlanmış olacaktır ki, ağ ekonomisinin en büyük kaosu
budur. Mevcut müşteri kaybı, finans ve sigorta sektörlerinde en önemli
problemi teşkil etmektedir. Yeni bir müşteri kazanmanın maliyetinin
müşteriyi elde tutma maliyetinden daha yüksek olduğu, kaybedilen bir
müşteriyi yeniden kazanma maliyetinin yeni müşteriler edinme
maliyetinden daha fazla olduğu göz önüne alındığında şirketler müşteri
odaklı gitmek ve mevcut müşteriyi ellerinde tutmak zorundadır. Bankalar,
mevcut müşterilerden rakip bankaya geçme ihtimali olan müşterileri,
profillerini ve kaybettikleri müşterilerin hangi sebepler yüzünden
sistemden ayrıldıklarını tespit etmek istemektedir.

**2.2. Haberleşme Sektörü**  
Telekom sektöründe en önemli sorun müşteri kaybıdır. Kuruluşlar hangi
müşterilerini kaybedebileceklerini önceden belirleyebildikleri taktirde
bu müşterilerini elde tutma amaçlı stratejiler geliştirebilir, düşük
maliyetli ve etkili kampanyalar düzenleyebilirler. Kaybetme olasılığı
olmayan bir müşteriye kalıcılığını sağlama amaçlı bir mesaj göndermek
hem müşterinin kendisine verilmek istenen mesajın ne olduğunu
algılamasını zorlaştıracak hem de maliyetleri artıracaktır. Örneğin
Amerika’nın en büyük kablosuz iletişim sağlayıcısı olan Verizon kaybetme
olasılığı yüksek olan müşterilerini ve müşteri kaybına neden olan
faktörleri belirleme amaçlı bir Veri Madenciliği çalışması yapmıştır.

**2.3. Sağlık Sektörü**  
Doğru ve zamanında karar almanın hasta sağlığı üzerindeki etkisi
tartışmasız çok önemlidir. Hastane bünyesinde toplanan operasyonel
veriler, hasta verileri, uygulanan tedavi yöntemi ve tedavi sürecine
dair veriler yöneticiler açısından bakıldığında; hastanedeki servislerin
ve programların başarısının görüntülenmesi, kaynakların maliyetlerle
göreceli olarak kullanımı, kaynak kullanımı ve hasta sayıları ile ilgili
trendlerin tahmini, harcamalarla ilgili normal olmayan durumların anlık
tespiti ve yolsuzlukların engellenmesi, hastanede uygulanan tedavi
yöntemlerinin başarısının irdelenmesi açısından önemli bilgileri
içermektedir. Bu veriler başarılı tedavi sonuçları almada etken
faktörlerin belirlenmesi, ameliyatlarda yüksek risk faktörlerinin
sınanması, hasta verilerinin yaş, cinsiyet, ırk ve tedavi yöntemi gibi
faktörlere göre sınıflanması, hasta sağlığı açısından geriye dönük
faktörlerin sınanması, tedavi yöntemi geliştirme vb. amaçlarla
kullanılmaktadır. Dünya çapında çok sayıda başarılı uygulama örneği
mevcuttur. Örneğin, San Francisco Hearth Institute; hasta sonuçlarının
iyileştirilmesi, hastanın hastanede kalma süresinin azaltılması, vb
amaçlarla bir çalışma başlatmış ve kurum bünyesinde toplanan verilerden
hastanın geçmişine ait veriler, laboratuar verileri, kollestrol
verileri, diğer medikal verileri bilgiye dönüştürmüştür.

**2.4. Devlet Uygulamaları**  
Kamu yöneticileri günümüzde verinin ve bilginin önemini kavramışlardır.
Müşteriye özel hizmet sunan ticari kuruluşlarda olduğu gibi devlet
kurumları da vatandaşlarının ihtiyaçlarına özel hizmet sunabilmenin
önemini kavramışlardır. Kamu yöneticileri için en önemli uygulamalar
kaynakların doğru olarak kullanımını sağlama ve planlama; kamu
güvenliğini sağlama amacı ile güvenlik problemlerini önceden tahmin
etmek, rastlantısal olaylardaki sorunların çözümüne dair izleri keşfetme
ve olası güvenlik sorunlarını eş zamanlı olarak tespit edebilme ve çözüm
üretebilme; vergi ile ilgili yolsuzlukları ve izlerini belirleme,
yolsuzlukları eş zamanlı olarak belirleme, sağlık ödemeleri,
programların uygulanması vb. konularda şüpheli durumların tespiti,
suiistimal ve israfları belirleme ve milyonlarca dolarlık zararı
engelleme, örnekleri artırmak mümkündür. Kamuda enformasyon ve bilgi
ihtiyacı sonsuzdur. Emniyet birimleri için suç istatistiklerine dair
online raporlama, hangi profildeki insanların ne tür suçlara meyilli
olduklarını belirleme, eş zamanlı suç engelleme politikaları oluşturmak
ancak ileri analitik uygulamalar ile mümkündür. Günümüzde e-devlet
kavramı oldukça kritiktir. E-devlet uzmanlarının en önemli hedefi
bilgiye eş zamanlı olarak ulaşmak ve daha iyi hizmet vermektir. E-devlet
uygulaması gerçekleştirilen ülkelerde kamu kuruluşları ziyaretçilerin
sayfalarını nasıl kullandığı, ihtiyaç duyulan formlara kolayca ulaşılıp
ulaşılamadığı, web sayfa tasarımın nasıl en iyi kullanılabilir hale
getirilebileceği, hangi sayfaların hangi sıra ile ziyaret edildiğinin
anlaşılması, geçmişteki ziyaretçi davranışlarına göre kurumun web
sayfasını vatandaşın ihtiyacına daha iyi yanıt verecek şekilde yeniden
düzenlemek mümkündür.

&lt;p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;</summary><category term="Data"></category><category term="Datamining"></category><category term="Madenciliği"></category><category term="Mining"></category><category term="Veri"></category><category term="Veri Madenciliği"></category></entry><entry><title>Veri Madenciliği(Data Mining) Nedir ve Nerelerde Kullanılır-2</title><link href="http://www.burakisikli.com/veri-madenciligidata-mining-nedir-ve-nerelerde-kullanilir-2.html" rel="alternate"></link><published>2009-02-15T16:46:00+02:00</published><author><name>burakisikli</name></author><id>tag:www.burakisikli.com,2009-02-15:veri-madenciligidata-mining-nedir-ve-nerelerde-kullanilir-2.html</id><summary type="html">&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;Daha önceden
belirtildiği gibi veri madenciliği, eldeki verilerden üstü kapalı, çok
net olmayan, önceden bilinmeyen ancak potansiyel olarak kullanışlı
bilginin çıkarılmasıdır. Bu da; kümeleme, veri özetleme, değişikliklerin
analizi, sapmaların tespiti gibi belirli sayıda teknik yaklaşımları
içerir (William J. Frawley, Gregory Piatetsky – Shapiro, Cristopher J.
Matheus). Başka bir deyişle, veri madenciliği, verilerin içerisindeki
desenlerin, ilişkilerin, değişimlerin, düzensizliklerin, kuralların ve
istatistiksel olarak önemli olan yapıların yarı otomatik olarak
keşfedilmesidir.
&lt;/p&gt;
Temel olarak veri madenciliği, veri setleri arasındaki desenlerin ya da
düzenin, verinin analizi ve yazılım tekniklerinin kullanılması ile
ilgilidir. Veriler arasındaki ilişkiyi, kuralları ve özellikleri
belirlemekten bilgisayar sorumludur. Amaç, daha önceden fark edilmemiş
veri desenlerini tespit edebilmektir. Veri madenciliğini istatistiksel
bir yöntemler serisi olarak görmek mümkün olabilir. Ancak veri
madenciliği, geleneksel istatistikten birkaç yönde farklılık gösterir.
Veri madenciliğinde amaç, kolaylıkla mantıksal kurallara ya da görsel
sunumlara çevrilebilecek nitel modellerin çıkarılmasıdır. Bu bağlamda,
veri madenciliği insan merkezlidir ve bazen insan – bilgisayar arayüzü
birleştirilir. Veri madenciliği sahası, istatistik, makine bilgisi, veri
tabanları ve yüksek performanslı işlem gibi temelleri de içerir.

Veri madenciliği, günlük yaşamda birçok şekilde kullanılabilmektedir.
Bunlardan bazıları aşağıdaki gibi sıralanabilir:

Hastanelere yapılan tedavi taleplerinin bölgelere, zamana ve ihtiyaca
göre değerlendirmesi salgın hastalık riskinin ilk aşamada tespiti,
kontrolü ve kaynak planlama açısından faydalı olur.  
Kaçak enerji kullananların profillerini tespit eden bir model, olası
kaçak enerji kullanıcılarını tahmin etmeyi sağlayacak, düşük maliyet ile
kaçaklarla etkin mücadele edilmesine olanak tanıyacaktır.  
Karayollarının bölgelere ve zamana göre yoğunluklarını öngörme amaçlı
bir çalışma doğru zamanda doğru kaynak planlaması ile örneğin kaza
oranlarının asgariye indirilmesini sağlayacaktır.  
Kamu kurumları destek programlarını uygularken, verilecek desteğin doğru
miktarda ve doğru hedefleri olan kuruluşlara verilmesini sağlayacak
kurumsal risk skorlaması yapılmasıyla uygulanan programların başarısı
artar. Kredileri tahsis ederken ödememe riski olan profillerin tespit
edilmiş olması batık kredi miktarlarını azaltır.

&lt;p&gt;
&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;

**1.1. Örnek Uygulamalar**

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

Veri Madenciliğinde kullanılan yaklaşımları aşağıda belirtildiği gibi
sıralayabiliriz:

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Algoritma:** Verideki ilişki ya da örgüleri belirlemekte kullanılan
programatik tekniklerdir.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Model:** Algoritma tarafından belirlenen ilişkilerin tanımıdır. Bu
tanım genelde kurallar kümesi, karar ağacı, denklemler ya da ilişkiler
ağı şeklinde ifade edilir.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Vaka:** Tekil bir nesneyle ilişkilendirilen özellikler ve ilişkiler
koleksiyonudur. Gözlem olarak da adlandırılır. Vaka kümesi, aynı
özellikleri paylaşan vakalar grubudur. Bunu bir tablo gibi
düşünebilirsiniz, tablonun her satırında bir vaka yer alır. Tek tablo
yerine birbiriyle ilişkili iki ayrı tablo kullanılması da sözkonusu
olabilir. Bu durumda ana tablodaki her satır için yavru tabloda birden
fazla satır bağlantılı olarak eklenebilir. Gözlem kümesi olarak da
adlandırılır.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Bağımlı değişken (ya da tahmin edilen özellik):** Algoritmanın tahmin
etmek ya da gruplamak için model inşa edeceği değişken.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Bağımsız değişken (ya da tahmin eden özellik):** Modeli inşa ederken
kullanılan ve tarif edici bilgilere sahip olan değişkenlere denir.
Bağımsız değişkenlerin içlerindeki çeşitli kombinasyonlar ele alınarak
algoritma tarafından gruplamalar ve tahminler oluşturulur.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Kesikli ya da sürekli değişkenler:** Kesikli ya da sürekli değerlere
sahip olan sayısal kolonlar. Mesela maaşlarla ilgili gerçek değerleri
içeren bir kolon süreklidir. Ama maaş aralıkları belirler ve gerçek
değerleri bu aralıklara karşılık gelen 0, 1, 2... gibi bir sayı
dizisiyle ifade ederseniz, kesikli bir kolon elde etmiş olursunuz. Daha
yeni araçlarda, kesikli kolonlar için sayısal değerler yerine tarif
edici karakter ifadelerine de izin verilmektedir. Kolon tipinin kesikli
ya da sürekli olması, kullanılan veri madenciliği algoritmaları için
önemli olabilmektedir.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Bağıntı:** "Çocuk bezi alan müşterilerin %30’u bira da satın alır."
Sepet analizinde (basket analysis) müşterilerin beraber satın aldığı
malların analizi yapılır. Buradaki amaç mallar arasındaki pozitif veya
negatif korelâsyonları bulmaktır.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

Korelasyon, [olasılık
kuramı](http://tr.wikipedia.org/wiki/Olas%C4%B1l%C4%B1k_kuram%C4%B1 "Olasılık kuramı")
ve
[istatistikte](http://tr.wikipedia.org/wiki/%C4%B0statistik "İstatistik")
iki bağımsız değişken arasındaki doğrusal ilişkinin yönünü ve gücünü
belirtir. Genel istatistiksel kullanımda korelasyon, bağımsızlık
durumundan ne kadar uzaklaşıldığını gösterir.Korelasyon, [olasılık
kuramı](http://tr.wikipedia.org/wiki/Olas%C4%B1l%C4%B1k_kuram%C4%B1 "Olasılık kuramı")
ve
[istatistikte](http://tr.wikipedia.org/wiki/%C4%B0statistik "İstatistik")
iki bağımsız değişken arasındaki doğrusal ilişkinin yönünü ve gücünü
belirtir. Genel istatistiksel kullanımda korelasyon, bağımsızlık
durumundan ne kadar uzaklaşıldığını gösterir.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

Çocuk bezi alan müşterilerin mama da satın alacağını veya bira satın
alanların cips de alacağını tahmin edebiliriz ama ancak otomatik bir
analiz bütün olasılıkları göz önüne alır ve kolay düşünülemeyecek,
örneğin çocuk bezi ve bira arasındaki bağıntıları da bulur.

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sınıflandırma:&lt;/strong&gt; "Genç kadınlar küçük araba satın alır; yaşlı, zengin
erkekler büyük, lüks araba satın alır." Amaç bir malın özellikleri ile
müşteri özelliklerini eşlemektir. Böylece bir müşteri için ideal ürün
veya bir ürün için ideal müşteri profili çıkarılabilir. Örneğin bir
otomobil satıcısı şirket geçmiş müşteri hareketlerinin analizi ile
yukarıdaki gibi iki kural bulursa genç kadınların okuduğu bir dergiye
reklâm verirken küçük modelinin reklâmını verir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Regresyon:&lt;/strong&gt; "Ev sahibi olan, evli, aynı iş yerinde beş yıldan
fazladır çalışan, geçmiş kredilerinde geç ödemesi bir ayı geçmemiş bir
erkeğin kredi skoru 825’dir." Başvuru skorlamada (application scoring)
bir finans kurumuna kredi için başvuran kişi ile ilgili finansal
güvenilirliğini notlayan örneğin 0 ile 1000 arasında bir skor
hesaplanır. Bu skor kişinin özellikleri ve geçmiş kredi hareketlerine
dayanılarak hesaplanır.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zaman İçinde Sıralı Örüntüler:&lt;/strong&gt; "İlk üç taksitinden iki veya daha
fazlasını geç ödemiş olan müşteriler %60 olasılıkla kanuni takibe
gidiyor." Davranış skoru (behavioral score), başvuru skorundan farklı
olarak kredi almış ve taksitleri ödeyen bir kişinin sonraki taksitlerini
ödeme/geciktirme davranışını notlamayı amaçlar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Benzer Zaman Sıraları:&lt;/strong&gt; "X şirketinin hisse fiyatları ile Y
şirketinin hisse fiyatları benzer hareket ediyor." Amaç zaman içindeki
iki hareket serisi arasında bağıntı kurmaktır. Bunlar örneğin iki malın
zaman içindeki satış miktarları olabilir. Örneğin dondurma satışları ile
kola satışları arasında pozitif, dondurma satışları ile salep satışları
arasında negatif bir bağıntı beklenebilir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fark Saptanması:&lt;/strong&gt; "Normalden farklı davranış gösteren müşterilerim
var mı?" Amaç önceki uygulamaların aksine kural bulmak değil, kurala
uymayan istisnai hareketleri bulmaktır. Bu da örneğin olası
sahtekârlıkların saptanmasını (fraud detection) sağlar. Örneğin Visa
kredi kartı için yapılan CRIS sisteminde bir yapay sinir ağı kredi kartı
hareketlerini takip ederek müşterinin normal davranışına uymayan
hareketler için müşterinin bankası ile temasa geçerek müşteri onayı
istenmesini sağlar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Doküman Madenciliği:&lt;/strong&gt; "Arşivimde (veya internet üzerinde) bu dokümana
benzer hangi dokümanlar var?" Amaç dokümanlar arasında ayrıca elle bir
tasnif gerekmeden benzerlik hesaplayabilmektir (text mining). Bu genelde
otomatik olarak çıkarılan anahtar sözcüklerin tekrar sayısı sayesinde
yapılır.&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Madencilik Yapısı(Mining Structure):** Microsoft tarafından kullanılan
bir tanımdır. Analysis Services'daki bir vaka kümesini temsil eder.
Aslında alttaki veri yapısı üzerinde yer alan bir metadata katmanıdır.
Verilerin temel özellikleri yanısıra veri madenciliği açısından çeşitli
özelliklerini de barındırır. Bu yapı üzerine modeller kurulur.

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

**Madencilik modeli:** Belirli bir algoritmanın belirli bir madencilik
çatısı üzerine uygulanmış halidir. Aynı çatı üzerine farklı algoritmalar
ya da farklı parametrelerle birden fazla model oluşturabilirsiniz.

&lt;/div&gt;</summary><category term="Data"></category><category term="Datamining"></category><category term="Madenciliği"></category><category term="Mining"></category><category term="Veri"></category><category term="Veri Madenciliği"></category></entry><entry><title>Veri Madenciliği(Data Mining) Nedir ve Nerelerde Kullanılır-1</title><link href="http://www.burakisikli.com/veri-madenciligidata-mining-nedir-ve-nerelerde-kullanilir-1.html" rel="alternate"></link><published>2009-02-15T03:22:00+02:00</published><author><name>burakisikli</name></author><id>tag:www.burakisikli.com,2009-02-15:veri-madenciligidata-mining-nedir-ve-nerelerde-kullanilir-1.html</id><summary type="html">&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;Gelişen ve değişen
çevre koşulları, sınırların kalkması ile küreselleşen dünya, farklı
pazarlama ve ar-ge(araştırma geliştirme) yöntemleri “veri”nin değil
“bilgi”nin önemini her geçen gün daha da artacak şekilde ortaya
koymaktadır. İnternetin yaygınlaşması ve kolaylaşması ar-ge ekiplerinin
“bilgi”ye erişmelerini zorlaştırmaktadır. İnternette arama motorları
kullanılarak yapılan araştırmalar çoğu zaman istenilenden farklı bir
şekilde sonuçlanmaktadır. Tıbbi bir araştırma sonucunda “veri”nin
“bilgi”ye dönüşme işleminin vurgulandığı görülecektir. Bilginin kimi
yöntemler ile analiz edilmesi ve çıkan sonuçların bir uzman gözüyle
yorumlanmasıyla geçmiş verilerden gelecek tahminleri yapma işlemi veri
madenciliği(data mining) olarak belirtilebilir.&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-size:85%;"&gt;&lt;span style="font-family:verdana;"&gt;**1.
Veri Madenciliği Nedir?**  
Basit bir tanım yapmak gerekir ise veri madenciliği, büyük ölçekli
veriler arasından bilgiye ulaşma, bilgiyi madenleme işidir. Ya da bir
anlamda büyük veri yığınları içerisinden gelecek ile ilgili tahminde
bulunabilmemizi sağlayabilecek bağıntıların bilgisayar programı
kullanarak aranmasıdır. Veri madenciliği deyimi yanlış kullanılan bir
deyim olabileceğinden buna eş değer başka kullanımlar da literatüre
geçmiştir. Veritabanlarında bilgi madenciliği (knowledge mining from
databases), Bilgi çıkarımı(knowledge extraction), data/pattern anaysis
(veri ve örüntü analizi), veri arkeolojisi gibi.  
Bunların arasındaki en popüler kullanım Veritabanlarında Bilgi Keşfi
(VBK - Knowledge Discovery From Databases - KDD) ‘dir. Alternatif olarak
veri madenciliği aslında bilgi keşfi sürecinin bir parçası şeklinde
kabul görmektedir. Bu adımlar:  
1-) Veri Temizleme (gürültülü ve tutarsız verileri çıkarmak)  
2-) Veri Bütünleştirme (birçok veri kaynağını birleştirebilmek)  
3-) Veri Seçme (Yapılacak olan analiz ile ilgili olan verileri
belirlemek )  
4-) Veri Dönüşümü (Verinin veri madenciliği tekniğinden kullanılabilecek
hale dönüşümünü gerçekleştirmek)  
5-) Veri Madenciliği (Veri örüntülerini yakalayabilmek için akıllı
metotları uygulamak)  
6-) Örüntü Değerlendirme (Bazı ölçümlere göre elde edilmiş bilgiyi
temsil eden ilginç örüntüleri tanımlamak)  
7-) Bilgi Sunumu (Madenciliği yapılmış olan elde edilmiş bilginin
kullanıcıya sunumunu gerçekleştirmek),  
Veri madenciliği adımı, kullanıcı ve bilgi tabanı ile etkileşim
halindedir. İlginç örüntüler kullanıcıya gösterilir, ve bunun ötesinde
istenir ise bilgi tabanına da kaydedilebilir. Buna göre, veri
madenciliği işlemi, gizli kalmış örüntüler bulunana kadar devam eder.
Bir veri madenciliği sistemi, aşağıdaki temel bileşenlere
sahiptir:&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;·Veritabanı, veri
ambarı ve diğer depolama teknikleri&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;·Veritabanı ya da veri
ambarı Sunucusu&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;·Bilgi Tabanı&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;·Veri Madenciliği
Motoru&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;·Örüntü
Değerlendirme&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;font-size:85%;"&gt;·Kullanıcı
Arayüzü&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;span style="font-size:85%;"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div&gt;

&lt;span style="font-family:verdana;"&gt;Veri madenciliği, eldeki verilerden
üstü kapalı, çok net olmayan, önceden bilinmeyen ancak potansiyel olarak
kullanışlı bilginin çıkarılmasıdır. Bu da; kümeleme, veri özetleme,
değişikliklerin analizi, sapmaların tespiti gibi belirli sayıda teknik
yaklaşımları içerir.  
Başka bir deyişle, veri madenciliği, verilerin içerisindeki desenlerin,
ilişkilerin, değişimlerin, düzensizliklerin, kuralların ve istatistiksel
olarak önemli olan yapıların yarı otomatik olarak keşfedilmesidir.  
Temel olarak veri madenciliği, veri setleri arasındaki desenlerin ya da
düzenin, verinin analizi ve yazılım tekniklerinin kullanılması ile
ilgilidir. Veriler arasındaki ilişkiyi, kuralları ve özellikleri
belirlemekten bilgisayar sorumludur. Amaç, daha önceden fark edilmemiş
veri desenlerini tespit edebilmektir.  
Veri madenciliğini istatistiksel bir yöntemler serisi olarak görmek
mümkün olabilir. Ancak veri madenciliği, geleneksel istatistikten birkaç
yönde farklılık gösterir. Veri madenciliğinde amaç, kolaylıkla mantıksal
kurallara ya da görsel sunumlara çevrilebilecek nitel modellerin
çıkarılmasıdır. Bu bağlamda, veri madenciliği insan merkezlidir ve bazen
insan – bilgisayar arayüzü birleştirilir. Veri madenciliği sahası,
istatistik, makine bilgisi, veritabanları ve yüksek performanslı işlem
gibi temelleri de içerir.  
Veri madenciliği konusunda bahsi geçen geniş verideki geniş kelimesi,
tek bir iş istasyonunun belleğine sığamayacak kadar büyük veri
kümelerini ifade etmektedir. Yüksek hacimli veri ise, tek bir iş
istasyonundaki ya da bir grup iş istasyonundaki disklere sığamayacak
kadar fazla veri anlamındadır. Dağıtık veri ise, farklı coğrafi
konumlarda bulunan verileri anlatır.&lt;/span&gt;

&lt;/div&gt;</summary><category term="Data"></category><category term="Datamining"></category><category term="Madenciliği"></category><category term="Mining"></category><category term="Veri"></category><category term="Veri Madenciliği"></category></entry></feed>