<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title></title><link href="http://www.burakisikli.com/" rel="alternate"></link><link href="http://www.burakisikli.com/feeds/web-services.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.burakisikli.com/</id><updated>2009-07-04T19:27:00+03:00</updated><entry><title>Web Services(Web Servis) Nedir?</title><link href="http://www.burakisikli.com/web-servicesweb-servis-nedir.html" rel="alternate"></link><published>2009-07-04T19:27:00+03:00</published><author><name>burakisikli</name></author><id>tag:www.burakisikli.com,2009-07-04:web-servicesweb-servis-nedir.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Web servisleri Haziran 2000'de ortaya çıkan bir çok yazılım firması
tarafından yoğun bir destek bulan bir modeldir. Web servisleri açık
internet standartlarına dayanır. Henüz gelişme ve olgunlaşma aşamasında
olan bu modelle ilgili olarak bu aşamada ortaya çıkan ve kullanılan
çekirdek standartlar SOAP, WSDL ve UDDI'dır.  Web servisleri
anlayabilmeniz için öncelikle HTML ve XML dillerinin temelini anlamanız
gerekiyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web servisler, &lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Object_Management_Group" title="Object Management Group"&gt;Object Management
Group&lt;/a&gt;(OMG),
Common Object Request Broker Architecture
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/CORBA" title="CORBA"&gt;CORBA&lt;/a&gt;),
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft" title="Microsoft"&gt;Microsoft&lt;/a&gt;'s
Distributed Component Object Model
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/DCOM" title="DCOM"&gt;DCOM&lt;/a&gt;)  veya
&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/SUN" title="SUN"&gt;SUN&lt;/a&gt;'s Java/Remote Method
Invocation
(&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_remote_method_invocation" title="Java remote method invocation"&gt;RMI&lt;/a&gt;)
gibi diğer yaklaşımlarla fonksiyonellik bakımından çok benzerlik
gösteriyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web servisleri modelini destekleyen Microsoft, IBM, Sun, HP, Oracle ve
daha bir çok firma bu konuda yoğun bir şekilde çalışmakta ve web
servisleri yazılım ve uygulama geliştirme araçlarını geliştiricilere
sunmaktadırlar. Bu konudaki firmaların yoğun desteğinden dolayı uygulama
bütünleştirmesi konusunda ortaya çıkacak hakim ortamın web servisleri
modeline dayanacağı yönündedir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peki ama web servis nerelerde kullanılıyor?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web Servisler uygulama bileşenidir&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Servisler açık protokolleri(open protocols)
    kullanarak haberleşir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Servisler kendi kendine yetebilen ve kendinden tanımlıdırlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Servisler UDDI kullanılarak keşfedilebilir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Servisler diğer uygulamalar tarafından kullanılabilir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Web Servisler XML temeline dayanır yani XML tabanlı
    bir teknolojidir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Web servisler ile diğer programlama dilleri veya diğer platformlardan
xml ile erişilebilir bu sayede platformdan ve programlama dilinden
bağımsız olarak aynı uygulamayı yapabiliriz. Bunun için temel platform
elemenleri şunlardır:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SOAP (Simple Object Access Protocol)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UDDI (Universal Description, Discovery and Integration)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WSDL (Web Services Description Language)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Web Servislerin iki temel kullanımı vardır.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1-) Reusable application-components(Yeniden kullanılabilir uygulama
bileşenleri)&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bazı uygulama bileşenleri birden fazla yerde değişik şekillerde
kullanılabilir. Web servisler bunu sağlayabilir. Örneğin para birimi
dönüşümü, hava durumu raporları veya dil tercümanlığını dahi servis
olarak uygulama bileşeni halinde sunabilir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2-) Connect existing software&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web Servisler verilen farklı uygulamaların veri bağlantısı için
birliktelik(interoperability) problemini çözmenize yardım edebilir. Web
Servisleri ile veriyi farklı uygulamalar ve farklı platformlar arasında
değiştirebilirsiniz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOAP(Simple Object Access Protocol):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SOAP, XML tabanlı uygulamalarda HTTP üzerinden bilgi değişimine izin
veren protokoldür. Basitçe SOAP, Web Servis erişimi için protokoldür.
RPC (Remote Procedure Call, DCOM, IIOP (Internet Inter-ORB Protocol) ve
Java RMI bu çözümlerden bazılarıdır.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SOAP,  mesaj göndermek için bir formattır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOAP, Internet üzerinden iletişim kurmak amacıyla tasarlanmıştır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOAP, platformdan ve programlama dilinden bağımsızdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOAP, firewall(güvenlik duvarına) gelebilmeye izin verir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOAP W3C standardıdır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WSDL(Web Services Description Language):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WSDL, XML tabanlı web servisleri tanımlamak ve yerini belirtmek için
tanımlanmış dildir. WSDL, W3C standardıdır. Bir anlamda dağıtık
programlamada kullanılan IDL'e (Interface Definition Language – Arayüz
Tanımlama Dili) benzer. Web servisi tanımı işlemler, giren ve çıkan
mesaj formatları, ağ ve port adresleri gibi bilgileri tanımlar. Bir web
servisi tanım belgesi aşağıdaki temel elemanları içerir:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Types: mesajlarda kullanılacak veri tiplerini belirtir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Message: İletişimde kullanılacak measjları tanımlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PortType : Web servisinin içerdiği işlemleri (methods) ve ilgili
    mesajları tanımlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Binding : İşlem ve mesajlarda kullanılacak veri
    formatlarını tanımlar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Port: Binding ve web adresinden oluşan servis noktasını tanımlar.
    Web adresi servisin çalıştırılacağı URL'dir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Service: Kullanılan port'lar kümesidir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;UDDI(Universal Description, Discovery and Integration):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UDDI, şirketlerin web servisler için kayıt edebildiği ve arayabildiği
dizin servisidir. UDDI Kurum Kayıt Servisi (UDDI Business Registry)
kurum ve web servisleri bilgilerini saklayan sunuculardır. Bu sunucular
servis sağlayıcılarından gelen bilgilerini kendi veritabanlarına kayıt
ederek diğer kurumların erişimine açar. Şu anda aktif olarak çalışan
kurum kayıt sunucuları uddi.microsoft.com ve uddi.ibm.com ‘dur.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;UDDI, web servisler hakkında bilgi depolandığı dizinlerdir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UDDI, WSDL tarafından tanımlanmış web servis arayüz(interface)
    dizinidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UDDI, SOAP üzerinden iletişim kurar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UDDI, Microsoft .NET platformu üzerine kurulmuştur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Web Service
Example" class="aligncenter
.size-medium wp-image-168" height="194" src="http://burakisikli.files.wordpress.com/2009/07/image014ws.jpg?w=300" title="Web Service Example" width="300" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geçen yıllardaki gelişmelerden sonra bugünkü web ortamı olmadan ağ
tabanlı bilgi sistemlerinin düşünülmesi çok zordur. Web'in bu kadar
başarılı olmasının nedeni basitlik ve yaygınlığıdır (ubiquity). Web
ortamındaki gelişmeleri üç safhada inceleyebiliriz:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Belge Web'i (Document Web) : Belge web'i ile web ilk aşamadaki
    kullanımı, yani HTTP protokolü ile HTML dilinde biçimlendirilmiş
    statik belgelerinin kullanıcılara sunumunu ifade ediyor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uygulama Web'i (Application Web) : Bu yapı işletmelerin
    müşterilerine web üzerinden bazı iş süreçlerini yaptırma gereksinimi
    sonucunda ortaya çıktı. Bu yapıda sunucu tarafında çalışan
    programlar (server-side programs) vasıtasıyla hazırlanan dinamik
    HTML belgeleri ile kullanıcı ve iş uygulaması arasında
    etkileşim sağlandı.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servis Web'i (Services Web) : İşletmelerin diğer işletmelerle olan
    iş süreçlerini bütünleştirme gereksinimi sonucunda ortaya çıkan ve
    gelişmekte olan yeni yapıdır. Bu yapının temel taşı
    web servisleridir. Web servislerindeki temel amaç işletme bilgi
    sistemlerindeki program modüllerinin etkileşimini sağlamaktır. Web
    servisleri web ortamında yayınlanabilen, aranıp bulunabilen ve
    çağrılarak erişilebilen modüler uygulama fonksiyonlarıdır. Bu
    fonksiyonlar değişik kurumsal iş süreçlerini gerçekleştireceklerdir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Webservice" class="size-full
.wp-image-166 alignleft" height="218" src="http://burakisikli.files.wordpress.com/2009/07/webservices.png" title="Webservice" width="240" /&gt;&lt;img alt="Web
Servis" class="size-full
.wp-image-167 aligncenter" height="336" src="http://burakisikli.files.wordpress.com/2009/07/image004.jpg" title="Web Servis" width="444" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web servisleri modeli üç ana birimin etkileşimine dayanır.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Servis Sağlayıcı (Servis Provider): Servis sağlayıcı istemcilerin
    sağlayıcıda bulunan servislere erişimini sağlar. Servis sağlayıcı
    kendi sitesinde bulunan web servisleri tanımını servis kayıt
    birimine (service registry) kaydederek bu servisinin nasıl
    çağrılacağı belirtir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servis İstemcisi (Service Requester) : Servis sağlayıcısında bulunan
    web servislerini çağırarak kullanan istemci uygulamalardır. Web
    servisinin nasıl çağrılacağı ve ilgili parametreleri servis kayıt
    biriminden arayarak bulur ve çağırır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Servis Kayıt Birimi (Service Registry) : Servis sağlayıcılarının
    yayınladıkları web servisi tanımlarını saklar ve aranıp
    bulunmasını sağlar. Servis sağlayıcıları servis kayıt birimini
    tarayarak istediği servislere hakkında bilgi alabilir. Servis kayır
    birimi her servisin nasıl çağırılacağı konusunda tanım
    bilgileri içerir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bir web servisi istemcisinin bir servis sağlayıcıdan bir servisi çağırma
aşamasındaki temel adımları:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Web servisi istemcisi (SOAP Client) servis kayıt biriminden (UDDI)
    web servisini bulur.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İstemci bir SOAP mesajı hazırlar. SOAP mesajı bir XML belgesidir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İstemci SOAP mesajını web server veya uygulama sunucusunda çalışan
    SOAP istek dinleyicisine gönderir. İstek dinleyici gelen isteklere
    cevap veren sunucu programlardır. Bu programlar bir JSP, ASP, CGI
    veya ISAPI programıdır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOAP sunucu gelen SOAP mesajını parse eder ve gerekli parametreleri
    göndererek istenen nesnenin istenen yöntemini çağırır.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Çağırılan nesnedeki yöntem çalışır ve sonuçları SOAP
    sunucuna'a gönderir. SOAP sunucusu gelen sonucu SOAP mesajı
    formatında biçimlendirerek istemciye gönderir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;İstemci gelen SOAP mesajının içindeki bilgileri alarak istekde
    bulunan programa gönderir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Yeni nesil web uygulamaları web servisleri modeline dayanacaktır. Web
servisleri ile, kurumlar işbirliği yaptığı satıcı, müşteri ve banka gibi
diğer kurumlardaki iş süreçlerini birleştirerek daha iyi işlevsellik ve
daha az maliyet gibi bir çok avantajlar sağlayacaklardır.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Web servisleri modeli XML, SOAP, WSDL ve UDDI gibi açık internet
standartlarına dayanır. Bu konudaki firmaların yoğun desteğinden dolayı
uygulama bütünleştirmesi konusunda ortaya çıkacak hakim ortamın web
servisleri modeline dayanacağı yönündedir. Web servisleri modelini ciddi
olarak benimseyen Microsoft, IBM, Sun, HP, Oracle ve daha bir çok firma
bu konuda yoğun bir şekilde çalışmakta ve web servisleri yazılım ve
uygulama geliştirme araçlarını geliştiricilere sunmaktadırlar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kaynaklar:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.godoro.com/divisions/ehil/Mecmua/Magazines/Articles/txt/html/article_WebServices.html"&gt;http://www.godoro.com/divisions/ehil/Mecmua/Magazines/Articles/txt/html/article_WebServices.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Web_service"&gt;http://en.wikipedia.org/wiki/Web_service&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.w3schools.com/webservices/default.asp"&gt;http://www.w3schools.com/webservices/default.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="Service"></category><category term="Servis"></category><category term="SOAP"></category><category term="UDDI"></category><category term="Web"></category><category term="Web Service"></category><category term="Web Servis"></category><category term="WSDL"></category></entry></feed>